\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Kemiskinan}
\par Kemiskinan merupakan keadaan dimana manusia tidak dapat memenuhi kebutuhan dasar, seperti makanan, pakaian, tempat berlindung, pendidikan serta kesehatan \cite{a1annur2018klasifikasi}. Berdasarkan pendapat beberapa para ahli ada beberapa hal yang menjadi faktor penyebab kemiskinan\cite{ludoni2017perencanaan}. yaitu : 
\begin{itemize}
    \item Tingkat pendidikan yang rendah
    \par Pengaruh tingkat pendidikan sendiri dalam masalah kemiskinan sangat berpengaruh, dimana sebagian masyarakat masih berpikir bahwa pendidikan itu bukan salah satu hal yang penting, Sehingga mash banyak orang tua tidak memiliki rencana untuk menyekolahkan anaknya. Banyak penduduk di Indonesia yang masih jauh dari yang namanya pendidikan.
    \item Rendahnya penguasaan aset oleh masyararakta
    \par Suatu daerah biasanya memiliki sumber daya alam atau berbagai aset yang dimiliki. Akan tetapi karena minimnya ilmu pengetahuan atau wawasan masyarakat dalam mengelola aset-aset yang dimiliki daerah tersebut.
    \item Pelayanan Sarana dan Prasarana desa kurang memadai
    \par Sarana dan Prasarana yang dimiliki desa biasanya akan membantu masyarakat desa untuk berkembang lebih baik lagi, kekurangan sarana dan prasarana ini menjadikan salah satu alasan kenapa daerah pedesaan sulit untuk berkembang,
    \item Persaingan Dunia Kerja
    \par persaingan dunia kerja yang semakin hari semakin besar menjadikan masyarakat tidak memiliki daya saing dikarenakan pendidikan yang masih rendah dan tidak adanya wawasan untuk menjadikan bisnis semakin berkembang atau sejenisnya.
    \item Ketimpangan dalam Pembangunan
    Pembangunan masyarakat yang masih belum merata menjadikan daerah pedesaan tidak berkembang dengan baik
\end{itemize}
Definisi kemiskinan, menurut Badan Pusat Statistik (BPS) tergantung dari latar belakang, tujuan, tergantung dari sudut mana definisi tersebut ditinjau, dan untuk kepentingan apa definisi itu dibuat. Definisi tersebut akan melengkapi satu sama\cite{a2tuasikal2018evaluasi}.

\section{Tingkat Kesejahteraan Keluarga}
Kajian tentang keluarga bila dilihat dalam sejarahnya telah dimulai sejak tahun 1800an. Seiring kebutuhan untuk memperbaiki atau menyelesaikan masalah-masalah social. Hal tersebut menunjukan pandangan bahwa  keluarga berkaitan dengan banyak masalah social. Bahkan para pembaharu social memandang bahwa keluarga sebagai dasar kesehatan masyarakat. Oleh karena itu perhatian beralih kepada kehidupan keluarga itu sendiri. Menurut Undang-undang no.10 tahun 1992, keluarga di Indonesia dapat dibagi berdasarkan tingkat kesejahteraannya, dan untuk melakukan pembagian tersebut diperlukan indicator-indikator yang valid, sederhana dan mudah di amati sekalipun oleh kader-kader desa yang umumnya pengetahuannya masih sederhana. 
Pembagian tingkat kesejahteraan menurut Undang-undang no.10 tahun 1992 diantaranya adalah keluarga pra sejahtera, keluarga sejahtera tingkat 1 (KS1), keluarga sejahtera 2 (KS2), keluarga sejahtera 3 (KS3) dan keluarga sejahtera 3 plus (KS3 plus) \cite{UUNO.10Tahun19921992}.

\subsection{Keluarga Pra Sejahtera}
Definisi keluarga Pra sejahtera adalah keluarga yang belum dapat memenuhi kebutuhan dasar minimumnya.  Kebutuhan minimum artinya dalam kebutuhan sandang, pangan, pakaian, dan kebutuhan-kebutuhan dasar lainnya. Adapun indicator nya adalah ada salah satu atau lebih dari indikator keluarga sejahtera 1 (KS1) yang belum terpenuhi. 

\subsection{Keluarga Sejahtera 1}
Keluarga sejahtera 1 (KS1) didefinisikan sebagai keluarga yang sudah dapat memenuuhi kebutuhan dasar minimumnya dalam hal sandang,  pangan, papan, dan pelayanan kesehatan yang sangat dasar \cite{astuti2017pemetaan}. Indikatornya adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Anggota keluarga melaksanakan ibadah.
    \item Pada umumnya seluruh anggota keluarga makan 2 kali sehari atau lebih.
    \item Seluruh anggota keluarga memiliki pakaian berbeda untuk dirumah, bekerja/sekolah, dan bepergian.
    \item Bagian yang terluas dari lantai rumah bukan dari tanah.
    \item Bila anak sakit dibawa kesarana/petugas kesehatan atau diberi pengobatan modern.
\end{enumerate}
\subsection{Keluarga Sejahtera 2}
kriteria keluarga sejahtera 2 (KS2) dalah keluarga yang selain dapat memenuhi kebutuhan dasar minimumnya, juga dapat memenuhi kebutuhan sosial psikologisnya, namun belum dapat memenuhi kebutuhan pengembangannya. Indikator yang digunakan adalah lima indikator pertama pada indikator Keluarga Sejahtera I (indikator 1-5), serta ditambah indikator sebagai berikut: 
    \begin{enumerate}
    \item Anggota keluarga melaksanakan ibadah.
    \item Pada umumnya seluruh anggota keluarga makan 2 kali sehari atau lebih.
    \item Seluruh anggota keluarga memiliki pakaian berbeda untuk dirumah, bekerja/sekolah, dan bepergian.
    \item Bagian yang terluas dari lantai rumah bukan dari tanah.
    \item Bila anak sakit dibawa kesarana/petugas kesehatan atau diberi pengobatan modern.
    \item Anggota keluarga melaksanakan ibadah secara teratur menurut agama yang dianutnya masing-masing
    \item Paling kurang sekali seminggu keluarga menyediakan daging/ikan/telur sebagai lauk pauk
    \item Seluruh anggota keluarga memperoleh paling kurang satu setel pakaian baru setahun terakhir.
    \item Luas lantai rumah paling kurang 8 meter persegi untuk tiap penghuni rumah
    \item Seluruh anggota keluarga dalam satu bulan terakhir dalam keadaan sehat sehingga dapat melaksanakan tugasnya masing-masing
    \item Paling kurang satu anggota keluarga yang berumur 15 tahun ke atas telah memiliki pekerjaan tetap
    \item Seluruh anggota keluarga yang berumur 10-16 tahun telah mampu membaca tulisan latin
    \item Seluruh anak yang berusia 6-15 tahun sedang bersekolah saat ini
    \item Anak hidup paling banyak 2 orang, atau bila anak lebih dari 2 orang maka keluarga yang masih merupakan pasangan usia subur (PUS) sedang menggunakan kontrasepsi saat ini.
\end{enumerate}

\section{\textit{Data Mining}}
\par\textit{ Data Mining} adalah merupakan proses ekstrasi informasi dari sekumpulan data yang sangat besar dengan menggunakan algoritma dan teknik ekstraksi dalam bidang statistik, pembelajaran mesin dan sistem manajemen pada basis data \cite{nofriansyah2015konsep}. \textit{Data Mining} sendiri adalah proses analisa data dari berbagai perspektif yang berbeda-beda dan membuat nya dalam kumpulan-kumpulan informasi penting yang dapat dipergunakan untuk meningkatkan keuntungan serta memperkecil biaya pengeluaran \cite{rahman2016penerapan}. Kegiatan pada \textit{Data Mining} sendiri meliputi pengumpulan, pemakaian data historis untuk menemukan keteraturan antar pola atau hubungan dalam data yang berukuran besar \cite{setiawan2017merancang}. Sehingga bisa disimpulkan bahwa {Data Mining}  adalah proses atau kegiatan pengumpulan data yeng dalam ukuran besar dan kemudian akan diektraksi menjadi sekumpulan infomasi yang nanti dapat dipergunakan. Tujuan utama {Data Mining}, yaitu prediksi(\textit{prediction}) dan uraian(\textit{description}). Beberapa tugas utama dari \textit{Data Mining} antara lain adalah \textit{classification}(klasifikasi), \textit{regression}(regresi), \textit{clustering}(pengelompokkan), \textit{summarization}(ringkasan), \textit{dependency}. \textit{Modeling} (pemodelan ketergantungan), \textit{change and deviation detection}(pendeteksi perubahan dan deviasi) \cite{aradea2015konsepsi}.  

\subsection{Tahap-tahap \textit{Data Mining}}
Dalam \textit{Data Mining} sendiri terdapat beberapa proses atau tahap-tahap. Tahap tersebut bersifat interaktif. 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{figures/1.png}
\caption{Tahapan \textit{Data Mining}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\par Tahap-tahap {Data Mining} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Data Cleaning}
    \par Proses menghilangkan noise atau data yang tidak konsisten dan tidak relevan.
    \item\textit{ Data Integration}
    \par Penggabungan data data dari berbagai database ke dalam satu database yang baru.
    \item \textit{Data Selection}
    \par Pemilihan data yang akan digunakan pada database yang ada, karena tidak semua data akan dipakai untuk dianalisis.
    \item \textit{Data Transformation}
    \par Data diubah atau digabung ke dalam format yang sesuai untuk diproses ke dalam {Data Mining}.
    \item \textit{Proses Mining}
    \par Proses ini adalah menerapkan proses utama saat metode akan diterapkan untuk menemukan pengetahuan yang tersembunyi dari data. Metode yang dapat digunakan disesuaikan berdasarkan pengelompokkan {Data Mining}.
    \item \textit{Pattern Evaluation}
    \par Pada tahap ini akan dilakukan untuk mengidentifikasi pola-pola menarik ke dalam knowledge based yang ditemukan.
    \item \textit{Knowledge Presentation}
    \par Tahap ini adalah tahap visualisasi dan penyajian pengetahuan mengenai metode yang akan digunakan untuk memperoleh pengetahuan yang dapat pengguna peroleh.
\end{enumerate}

\section{Teori Probabilitas}
Teori Probabilitas atau biasa disebut dengan teori peluang merupakan salah satu bagian dari statistika, kemunculan teori ini didasarkan pada keyakinan akan kebenaran hasil penelitian suatu data dan kesimpulan yang dibuat \cite{fisz2018probability}. Teori ini membahas tentang ukuran atau derajat kepastian ataupun ketidakpastian suatu peristiwa, Untuk perumusan teori ini sendiri adalah:
\begin{enumerate}
    \item Perumusan Klasik
    \par Apabila sesuatu terjadi \textit{event} E dapat terjadi sebanyak a dari sejumlah n kejadian yang memiliki kemungkinan sama untuk terjadi, Maka untuk perumusannya adalah sebagai berikut:
    \begin{equation}
        P(E)=\frac{a}{n}
    \end{equation}
    \par Keterangan:
    \par P = Probabilitas 
     \par E = \textit{Event}/Kejadian
      \par  a = banyaknya percobaan
      \par n = banyaknya kejadian yang muncul
   \end{enumerate}
\section{Peluang Bersyarat}
Peluang bersyarat memiliki gambaran seperti berikut, apabila peluang terjadi suatu kejadian dimisalkan dengan B dan bila diketahui kejadian A telah terjadi P(B|A) biasanya dibaca dengan peluang B terjadi apabila kejadian A diketahui terjadi atau peluang B apanila kejadian A diketahui. Untuk rumusnya adalah sebagai berikut\cite{Amora2016}:
\begin{equation}
    P(B|A) =\frac{P(A\cap B)}{P(A)} 
    =\frac{P(A|B)P(B)}{P(A)}
\end{equation}
\section{\textit{Naive Bayes Classifier}}
\subsection{Teorema \textit{Naive Bayes improve Laplace Smoothing}}
\textit{Bayes} adalah teknik prediksi berbasis \textit{probabilistic} sederhana yang berdasarkan asumsi indepensi (kertegantungan) yang kuat atau biasa disebut dengan \textit{Naive Bayes}. Dalam \textit{Bayes}, indepedensi yang kuat pada fitur merupakan sebuah fitur pada data tidak akan berkaitan dengan ada atau tidak adanya fitur pada data yang sama \cite{zhou2015detection}.
\textit{Naive Bayes} merupakan sebuah pengklasifikasian probabilistik sederhana yang menghitung sekumpulan probabilitas dengan menjumlahkan frekuensi dan kombinasi nilai dari dataset yang diberikan. Algoritma mengunakan teorema \textit{Bayes} dan mengasumsikan semua atribut independen atau tidak saling ketergantungan yang diberikan oleh nilai pada variabel kelas \cite{gao2018privacy}. Definisi lain mengatakan \textit{Naive Bayes} merupakan pengklasifikasian dengan metode probabilitas dan statistik yang dikemukan oleh ilmuwan Inggris Thomas Bayes, yaitu memprediksi peluang di masa depan berdasarkan pengalaman dimasa sebelumnya\cite{listiowarni2018analisis}. \textit{Naive Bayes} didasarkan pada asumsi penyederhanaan bahwa nilai atribut secara konditional saling bebas jika diberikan nilai output. Dengan kata lain, diberikan nilai output, probabilitas mengamati secara bersama adalah produk dari probabilitas individu \cite{wijayanto2018experimental}. Keuntungan penggunaan \textit{Naive Bayes} adalah bahwa metode ini hanya membutuhkan jumlah data pelatihan (\textit{Training Data}) yang kecil untuk menentukan estimasi paremeter yang diperlukan dalam proses pengklasifikasian. \textit{Naive Bayes} sering bekerja jauh lebih baik dalam kebanyakan situasi dunia nyata yang kompleks dari pada yang diharapkan\cite{agrawal2015survey}.
Penggunaan algoritma \textit{Naive Bayes} sendiri memiliki kekurangan dan kelebihan yakni sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Kelebihan
    \begin{itemize}
        \item Dapat menangani data kuantitatif dan data diskrit.
        \item Dapat menggunakan sedikit data \textit{training} untuk pengestimasian parameter yang dibutuhkan untuk klasifikasi.
        \item Lebih Cepat dan Efisien
    \end{itemize}
    \item Kekurangan
    \begin{itemize}
        \item Tidak berlaku apabila memiliki nilai probabilitas 0 (nol), sehingga prediksi juga bernilai nol.
        \item Asumsi variabel yang bebas.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Persamaan dari teorema \textit{Bayes} adalah:
\begin{equation}
P(H|X) = \frac{P(X|H)P(H)}{P(X)} \\
\end{equation}
Keterangan : 
\par X 		: Data dengan class yang belum diketahui 
\par H 		: Hipotesis data merupakan suatu class spesifik 
\par P(H|X) 	: Probabilitas hipotesis H berdasar kondisi X (posteriori       probabilitas) 
\par P(H) 		: Probabilitas hipotesis H (prior probabilitas) 
\par P(X|H) 	: Probabilitas X berdasarkan kondisi pada hipotesis H 
\par P(X) 	: Probabilitas X 

Untuk menjelaskan metode \textit{Naive Bayes}, perlu diketahui bahwa proses klasifikasi memerlukan sejumlah petunjuk untuk menentukan kelas apa yang cocok bagi sampel yang dianalisis tersebut. Secara sederhana dapat dikatakan bahwa probabilitas dari hipotesa kita terhadap suatu kejadian sama dengan probabilitas kejadian yg memberikan hipotesis dikalikan dengan probabilitias hipotesa yang kemudian dinormalkan.
Dalam sebuah dataset yang besar, pemilihan data\textit{ training} secara random akan menyebabkan kemungkinan adanya nilai nol dalam model probabilitas \cite{wijayanto2018experimental}. Nilai nol ini akan menyebabkan \textit{Naive Bayes Classifier} tidak dapat mengklasifikasi sebuah data inputan. Oleh karena itu diperlukan suatu metode \textit{smoothing} yang dapat menghindari adanya nilai nol dalam model probabilitas\cite{rahman2015aplikasi}. \textit{Laplacian Smoothing} merupakan metode \textit{smoothing} yang biasa digunakan dalam \textit{Naive Bayes Classifier}. \textit{Laplacian Smoothing} biasa dikenal dengan nama \textit{add one smoothing} \cite{listiowarni2018analisis}, karena dalam perhitungannya, setiap variabel pada masing – masing parameter ditambahkan 1.
Untuk rumusnya adalah sebagai berikut:
\begin{itemize}
    \item \textit{Laplace Smoothing} untuk probabilitas \textit{prior}
    \begin{equation}
P_L(y)= \frac{C(y)+1)}{N+|y|} \\
\end{equation}

\item \textit{Laplace Smoothing} untuk probabilitas bersyarat
\begin{equation}
    P_L(x|y)= \frac{C(x,y)+1)}{C(y)+|x|}
\end{equation}
\end{itemize}

Sebagai contoh, asumsikan ada class buy=yes di suatu training set, memiliki 1000 (seribu ) sampel, ada 0 (nol) sampel dengan income=low, 990 sampel dengan income=medium, dan 10 sampel dengan income=high.

Probabilitas dari kejadian ini tanpa Laplacian Correction adalah 0, 0.990 (dari 990/1000), dan 0.010 (dari 10/1000). Menggunakan Laplacian Correction dari tiga sampel diatas, diasumsikan ada 1 sampel lagi untuk masing – masing nilai income. Dengan cara ini, didapatkanlah probabilitas sebagai berikut (dibulatkan menjadi 3 angka dibelakang koma):

\section{Klasifikasi}
Klasifikasi adalah suatu teknik menambang data yang bertujuan untuk membagi suatu benda, aktivitas, atau transaksi kedalam bagiannya masing-masing [7]. Teknik klasifikasi ini akan melakukan dua tahapan utama dalam memprediksi suatu data, yaitu :

\begin{enumerate}
    \item Membuat Model
    \par Dalam hal ini membuat pola dari data yang ada atau dapat dikatakan melatih data yang ada hingga ditemukannya suatu pola dari data tersebut yang membuat data ini dapat digolongkan kedalam kelas-kelas tertentu.
    \item Melakukan Prediksi
    Setelah model terbentuk, barulah kita dapat melakukan prediksi dengan data yang baru. Semkain banyak data , maka prediksi yang dihasilkan akan memiliki tingkat kepercayaan yang baik. 
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
\begin{enumerate}
    \item Praditio Aditya Nugraha, Ristu Saptono, Meiyanto Eko Sulistyo dengan judul penelitian Penentuan Model Terbaik pada Metode \textit{Naive Bayes Classifier} dalam Menentukan Status Gizi Balita dengan Mempertimbangkan Independensi Parameter (2015). Pada penelitian ini masalah penelitiannya adalah tentang Penyakit kandungan yang merupakan masalah menakutkan bagi kaum wanita. Penyakit kandungan sendiri umumnya menyerang kaum wanita dan memiliki resiko tinggi. Penelitian ini akan mengajukan dua pendekatan berbeda untuk penyelesaian kasus diagnosa penyakit kandungan, yaitu pendekatan probabilistik dengan \textit{\textit{Naive Bayes}} dan jaringan syaraf tiruan \textit{Learning Vector Quantization}. Untuk Hasil dari penelitian sendiri dengan menggunakan pendekatan \textit{Naive Bayes} yang diimprove laplacian smoothing sehingga dapat menghindari kegagalan klasifikasi, yang diharapkan dapat meningkatkan performa dari \textit{Naive Bayesian Classifier} dalam penyelesaian kasus ini. Dari hasil uji coba dapat ditunjukkan bahwa metode \textit{Naive Bayesian Classifier} dengan penambahan \textit{Laplacian Smoothing} memiliki tingkat akurasi pengujian paling tinggi, yaitu secara berturut-turut 88\%, 92.4\%, 92.8\% dan 92.4\% \cite{a10cahyanti2015penentuan}.
    \item Indah Listiowarni, Eka Rahayu Setyaningsih dengan judul penelitian Analisis Kinerja \textit{Smoothing} pada \textit{Naive Bayes} untuk Pengkategorian Soal Ujian (2018). Pada penelitian ini Proses kategorisasi soal ujian sesuai dengan \textit{level cognitive domain} pada taksonomi \textit{bloom}, biasanya dilakukan secara manual oleh tenaga pendidik, dengan memperhatikan setiap \textit{term} yang ada pada soal ujian, Kemudian mencocokkan nya dengan kata kerja operasional pada setiap level cognitive domain. Untuk hasil penelitiannya adalah Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui kinerja smoothing terhadap metode \textit{classifier Naive Bayessian} dengan menggunakan metode \textit{feature selection Chi- Square} untuk mengkategorikan data soal ujian ke dalam 6 class berdasarkan \textit{level cognitive domain taksonomi bloom}. Metode \textit{smoothing} yang akan diujikan terdiri dari metode \textit{Laplace, Dirichlet dan Two-Stage Smoothing} \cite{listiowarni2018analisis}.
    \item Fattya Ariani, Amir, Nur Alam, Khairul Rizal dengan judul penelitian Implementasi Metode \textit{Naive Bayes} Dalam Mendiagnosis Penyakit Demam Dengue dan Demam Berdarah Dengue (2016). Pada penelitian ini dengan menggunakan studi kasus pada RSUD R. Syamsudin, SH Kota Sukabumi, dimana data menunjukkan Pada awal tahun 2016 wabah Demam Berdarah Dengue (DBD) di Indonesia memang tengah memuncak, penyakit tersebut disebabkan oleh virus dengue dan menyebar ke manusia melalui gigitan nyamuk Aedes Aegypti. Berdasarkan data tahun 2015 di RSUD R. Syamsudin SH, didapatkan bahwa DBD memasuki 10 besar penyakit yang banyak terjadi selama tahun 2015. Dengan memanfaatkan data tersebut penulis ingin menerapkan salah satu teknik data mining dengan perhitungan statistika dalam melakukan diagnosis penyakit Demam Dengue dan Demam Berdarah Dengue. Untuk hasil penelitiannya menunjukan bahwa gejala demam, sakit kepala, mialga, artalgia, ruam, leukopenia, manifestasi perdarahan, trombosit dan hematokrit menunjukan adanya perbedaan antara pasien kasus DD dan DBD, sehingga atribut-atribut tersebut bisa menjadi indikator untuk mendiagnosis penyakit DD dan DBD. Sedangkan gejala nyeri retro-orbital tidak menunjukan perbedaan antara pasien kasus DD dan DBD, maka gejala nyeri retro-orbital tidak bisa dijadikan sebagai indikator untuk mendiagnosis penyakit kasus DD dan DBD. Ketepatan klasifikasi pasien kasus DD dan DBD menggunakan model \textit{Naive Bayes} pada penelitian ini adalah sebesar 93\% atau memiliki nilai error sebesar 7\% \cite{Amora2016}.
    \item Haditsah Annur dengan judul penelitian Klasifikasi Masyarakat Miskin Menggunakan Metode \textit{Naive Bayes} (2018). Pada penelitian ini masalah yang akan diteliti adalah dalam upaya pengurangan kemiskinan saat ini terkait dengan adanya fakta bahwa pertumbuhan ekonomi tidak tersebar secara merata. Penelitian akan melakukan klasifikasi berdasarkan data penduduk miskin yang diperoleh dari Kecamatan Tibawa dengan menggunakan teknik data mining. Atribut yang akan digunakan dalam melakukan klasifikasi penduduk adalah Umur, Pendidikan, Pekrjaan, Penghasilan, Tanggungan, Status (Kawin/Belum Kawin). Untuk hasil penelitian sendiri dengan menggunakan \textit{Naive Bayes Classifier} Sistem klasifikasi masyarakat miskin di wilayah pemerintahan Kecamatan Tibawa Kab. Gorontalo dapat direkayasa dan Berdasarkan hasil pengujian \textit{confussion matrix} dengan teknik \textit{split validasi}, penggunaan metode klasifikasi \textit{Naive bayes} terhadap dataset yang telah diambil pada objek penelitian diperoleh tingkat akurasi sebesar 73\% atau termasuk dalam kategori Good. Sementara nilai \textit{Precision} sebesar 92\% dan \textit{Recall} sebesar 86\% \cite{a1annur2018klasifikasi}.
\end{enumerate}

 